\chapter{Analyse}
\label{sec:analyse}
%- Einleitung
%	- Ziel Einheitliche Betriebssystemschnittstelle für HMP System
Ziel der Arbeit ist es eine einheitliche, gemeinsame Betriebssystemschnittstelle für \gls{hmp}-Systeme zu entwickeln.
In diesem Kapitel werden die verschiedenen Betriebssystemschnittstellen verglichen und auf ihre Anwendbarkeit für \gls{hmp}-Systeme untersucht.
%	- Bild:
%	  -------   ------------- -------------
%	  |  A  |-> | Anwendung | | Anwendung |
%	  |  n  |   ------------- -------------
%	  |     |         |             |
%	  |  f  |         v             v
%	  |  o  |   --------------------------- <- Anwendungsschnittstelle
%	  |     |   | U    Betriebssystem     |
%	  |  d  |-> | ----------------------- | <- Grenze zwischen Kernelspace und Userspace
%	  |  e  |   | K                       |
%	  |     |   ---------------------------
%	  |  r  |                |
%	  |  u  |                v
%	  |     |   ---------------------------
%	  |  n  |-> |        Hardware         |
%	  |  g  |   --------------------------
%	  ------
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch}
		\caption{Algemeiner Aufbau}
		\label{fig:arch}
	\end{figure}
%	- wie im Bild ^ zu sehen ist. Betriebssystem muss von zwei Seiten betrachtet werden: Von Außen (Hardware Seite und Software Seite) und von Innen (Architektur)
	Wie in \cref{fig:arch} zu erkennen ist, müssen zur Entwicklung eines Betriebssystems und seiner Betriebssystemschnittstelle verschiedene Aspekte diskutiert werden.
	Hiebei wird zwischen einer "`Äußerern Sicht"' und einer "`Inneren Sicht"' unterschieden.
	Die "`Äußere Sicht"' ist die Schnittstelle zur Hardware und die Betriebssystemschnittstelle die von einer Anwendung verwendet wird, um auf die Hardware zuzugreifen.
	Unter der "`Inneren Sicht"' wird der innere Aufbau des Betriebssystem verstanden.
%	- Anwendungsanforderungen sind wichtig für den Inneren und Äuseren Aufbau
	Die Sichten werden druch zwei Arten von Anforderungen beeinflusst:
	\begin{itemize}
		\item Einschränkung der Hardware: Aufbau der Hardware
		\item Anwendungsanforderungen: Anforderungen die vom Anwendungstyp abhängig sind.
	\end{itemize}
%	- Anwendungsanforderungen enhalten die Anfoderungen die sich aus die Sofware und auf das Gesamtsystem beziehen
	Die Anwendungsanforderungen enthalten Anforderungen an die Software und an das Gesamtsystem inklusive Hardware.
%	- Zu einem Betriebssystem da gehören auch die HW Treiber. Diese können im Kenrelspace oder im Userpsace ausgeführt werden.
	Zu einem Betriebssystem gehört die gesamte Ressourcenverwaltung inklusive Hardwaretreiber.

%	- Kapitel unterteilt sich in vier Abschnitte
	In den folgenden Abschnitten werden die einzelnen Aspekte analysiert.
%		- HW Analyse: HW schänkt das Betriebsystem und die Betriebssystemschnittstelle strak ein
%			- BS Abstrahieren
	Zunächst werden in \cref{sec:arch_hw} die Hardwareeinschränkungen und die daraus resultierenden Herausforderungen an des Betriebssystem festgelegt.
%		- Anwendungsanforderungen -> funktionale Anfoderungen an die Applikation durch spätere mögliche Anwedungen
	Danach werden in \cref{sec:arch_req} die Anforderungen die eine Anwendung, die auf einem \gls{hmp}-System laufen soll, analysiert und beschrieben.
%		- Analyse des möglichen der Äußeren Schnittstelle des Betriebssystems bezogen auf die Anforderungen der HW und der Anwendungen
%		- Analyse des möglichen Innen Aufbau des Betriebssystems bezogen auf die Anforderungen der HW und der Anwendungen
	Nach der Definition der Anforderungen werden in den \cref{sec:arch_api,sec:arch_arch} die verschiedenen Betriebssystemsschnittstellen und Architekturen auf die Erfüllung der Anforderungen überprüft.
\section{Hardware}
\label{sec:arch_hw}
%- Hardware
%	- Analyse Gemeinsamkeiten der verschiedenen HMP Systemen
Zunächst muss analysiert werden, welche Gemeinsamkeiten die verschiedenen \gls{hmp}-Systeme besitzen.
Auf Basis dieser Analyse werden die Betriebsystemarchitekturen und Betriebsystemschnittstelle festgelegt.
\subsection{Heterogene Multiprozessorsarchitekturen}
\label{sec:hw_ex}
In diesem Abschnitt werden die Designs zweier Hersteller vorgestellt und anschließend miteinander verglichen.
\subsubsection{Ti DRA7x / Ti TDAx}
Der DRA7x und die TDAx Serie sind \glspl{soc} der Firma Texas Instruments.
Sie enthalten bis zu 8 verschiedene Mikroprozessorarchitekturen und bis zu 18 Prozessoren.
Diese Prozessoren sind über einen zentralen Datenbus verbunden.
Die \glspl{soc} sind für den Einsatz in neuartigen Fahrerassistenzsystemen optimiert.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/ti}
	\caption{System-on-a-Chip (SoC) Aufbau\cite{ti:TDA2, ti:AM57xx}}
	\label{fig:ti}
\end{figure}

Wie in \cref{fig:ti} zu erkennen ist, besteht der \gls{soc} in der größten Variante aus:
\begin{itemize}
	\item zwei 32 Bit ARM Cortex-A15 (ARMv7-AR \gls{isa}, Microprocessor Unit (MPU))
	\item 2 x zwei 32 Bit ARM Cortex-M4 (ARMv7-M \gls{isa}, \gls{ipu})
	\item 2 x zwei 32 Bit \gls{pru} (TI \gls{pru} \gls{isa})
	\item zwei ARM968 (ARMv5 \gls{isa}, \gls{iva})
	\item zwei 32 Bit TMS320C66x (C6600 \gls{isa}, \gls{dsp})
	\item vier rekonfigurierbare Multiprozessoren (ARP32 \gls{isa}, \gls{eve})
	\item eine dual Core 3D \gls{gpu}
	\item eine 2D \gls{gpu}
\end{itemize}

Angebunden sind alle Prozessoren über einen zentralen Bus.
Alle Prozessoren dürfen auf alle Ressourcen zugreifen.
Die \glspl{pru} besitzen eigene \gls{io}-Controller und Ethernet-Controller, auf die die anderen Prozessoren nicht zugreifen können.
Die Interrupts werden durch einen zentralen Interrupt-Controller verwaltet.
Die Prozessoren besitzen jeweils ihren eigenen Interrupt-Controller.
Der \gls{soc} kann bis zu 512 Interrupts besitzen.
Da die lokalen Interrupt-Controller der Prozessoren so viele Interrupts nicht verwalten können, werden die Interrupts im zentralen Interrupt-Controller über einen Multiplexer zu den einzeln Clustern geroutet.
Die Microprozessor Unit besitzt einen gemeinsamen Interrupt-Controller für beide Prozessoren, die restlichen Prozessoren besitzen jeweils einen eigenen Interrupt Controller.

Wie in \cref{fig:ti} zu erkennen, sind die verschiedenen Prozessoren in sogenannte Cluster unterteilt.
Dabei bilden die großen ARM Prozessoren ein Cluster und jeweils zwei der kleineren Prozessoren.
Der Unterschied zwischen den großen und kleinen Prozessoren liegt neben ihrer Architektur, in ihrer Verarbeitungsgeschwindigkeit und Cache-Architektur.
Die großen Prozessoren besitzen hierbei meistens mehrere unterschiedliche Ausführungseinheiten (mehrere Ganzzhal-, Gleitkommazahl-, Vektorrecheneinheiten, \ldots) und große Pipelines.
Die kleinen Prozessoren besitzen häufig nur eine Ganzzahl- und Gleitkommazahrecheneinheit.
Der Vorteil der kleinen Prozessoren liegt häufig nur in ihrem Energieverbrauch und der benötigen Chipfläche.

Der Speicherschutz wird auf dem zentralen Bus implementiert.
Dabei wird clustersweise überprüft, ob der Cluster auf einen bestimmten Speicherbereich zugreifen darf.
Jeder Cluster besitzt eine oder mehrere \glspl{mmu}.
So besitzt der Microprocessor Unit Cluster pro Prozessor eine \gls{mmu} und die restlichen Cluster jeweils nur eine \gls{mmu}.
Nur die \gls{mmu} am Microprocessor Unit Cluster implementiert Speicherschutz, die restlichen \glspl{mmu} können nur Speicher-Translation.
Den beiden \gls{ddr}-Controllern ist eine \gls{mmu} vorgeschaltet.
Diese \gls{mmu} besitzt zwei Aufgaben, den Zugriff auf die zwei \gls{ddr} Contoller zu verteilen und den Zugriff auf Bilddaten zu ermöglichen sowie diese zu drehen.

Zur Kommunikation zwischen den Prozessoren stehen Hardware Spinlocks und Hardware Queue\footnote{In der TI Dokumentation Mailbox genant.} zu Verfügung.
Die Queues können bis zu vier 32 Bit Daten aufnehmen und dienen zur internen asynchronen Kommunikation zwischen den Prozessoren.
Es existieren 13 Queue Controller.
Pro Queues Controller können bis zu vier verschiedene Prozessoren über maximal 16 verschiedene Queues kommunizieren.
\cite{ti:TDA2, ti:AM57xx}
\subsubsection{NXP S32v230}
Die S32v230 Serie von NXP Semiconductors ist ein heterogener Multiprozessor der speziell für das Erstellen neuartiger Fahrerassistenzsysteme optimiert ist.
Der \gls{soc} besteht aus:
\begin{itemize}
	\item vier 64 Bit ARM Cortex-A53 (ARMv8 \gls{isa})
	\item ein 32 Bit ARM Cortex-M4 für \gls{io} (ARMv7-M \gls{isa})
	\item zwei rekonfigurierbarere Multiprozessoren (\gls{isa} derzeit nicht bekannt)
	\item zwei 32 Bit ARM Cortex-M0 für Bildvorverarbeitung (ARMv6-m \gls{isa})
	\item eine \gls{gpu}
\end{itemize}
Der rekonfigurierbare Multiprozessor besteht aus einem großen Prozessor und 2 x 32 x 16 Bit-Rechnereinheiten die in einem Gitter zusammen geschaltet sind.

Zur Kommunikation zwischen den Prozessoren stehen Hardware Semaphore zu Verfügung.
Zusätzlich stehen Prozessor-Prozessor Interrupts zur gegenseitigen Benachrichtigung zu Verfügung.
Weiter ist der Zugriff auf den \gls{ddr} auf den Cortexx-M4 Prozessor stark eingeschränkt.
So Besitz der Cortex-M4 ein fixes Speichermapping und darf nur auf die ersten 512 MB \gls{ram} zugreifen.
Weiter kann Code bei dem Prozessor nur von dem oberen 1 GB \gls{ram} ausgeführt werden.
Der Cache des Prozessors ist im unteren Bereich auf Write Back und oberen auf Write Throw festgelegt.
Der \gls{io}-Bereich ist nicht gecached.

Weitere Informationen stehen derzeit öffentlich nicht zur Verfügung, da der Prozessor vom Anwendungsgebiet dem TI-Prozessoren entspricht, wird er in dieser Arbeit als Vergleichsbasis herangezogen.
\cite{nxp:s32v230}
\subsection{Architektur}
%	- Architektur
%		- ähnlicher Aufbaue bei den verschiedenen SOCs
Da der architektonische Aufbau der \glspl{soc} ist im großen und ganzen ziemlich ähnlich ist, wird in den folgenden Abschnitten eine verallgemeinerte Struktur entwickelt.
Folgende Eigenschaften treffen auf die verschiedenen \glspl{soc} der verschiedenen Hersteller zu.
%		- Vergleich über Table s. alte version
In der \cref{tab:hwarch} werden verschieden Architektur-Eigenschaften gegenüber gestellt.
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}|C{1.8cm}}
		               & \gls{mmu} pro Cluster & \gls{mmu} pro Core & \gls{mpu} pro Cluster & \gls{mpu} auf Busebende & zentrale IRQ Verwaltung  \\ \hline
		NXP S32v230    &                       &           /        &                       &             X           &            X             \\ \hline
		TI DRA7 / TDAx &            X          &           /        &            X          &             X           &            X             \\
		\multicolumn{5}{l}{X = zutreffend, / = teilweise zutreffend}
	\end{tabular}
	\caption{Hardware Architekturunterschiede \cite{ti:TDA2,nxp:s32v230}}
	\label{tab:hwarch}
\end{table}

Deutlich sind die Grundprobleme bei \gls{hmp}-Systemen zu erkennen.
Bei den meisten \glspl{soc} steht eine \gls{mmu} nur für die großen Prozessoren zu Verfügung.
%		- Misschungn mmu und MPU
Die kleinen Prozessoren besitzen Entwerter pro Cluster nur eine \gls{mmu} oder ein fixes Mapping.
%		- Kleine Prozessoren teilten sich teilweiße eine MMU oder haben nur ein fixes Mapping
Der Speicherschutz über eine \gls{mpu} wird in der Regel auf Busebene realisiert.
%		- Speicherschutz in der Regel auf BUS Ebene
Zusätzlich kann der Zugriff auf die physikalischen Speicherarchitektur bedingt eingeschränkt sein.
%		- Teilweise Zugriff auf physikalischen Speicher  nur Architektur bedingt einschränkung möglich
\subsection{Kommunikation / Synchronisationen}
%	- Kommunikation / Synchronisationen zwischen den Prozessoren
Zur Kommunikationsunterstützung stehen verschiedene Hardware-Unterstützungen zur Verfügung.
In der \cref{tab:hwcom} werden die verschiedenen Varianten gegenübergestellt.
\begin{table}[ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|C{3cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}}
		               & Interprozessor Interrupts & Message Queues & HW Semaphore & HW Spinlocks \\ \hline
		NXP S32v230    &               X            &                &       X      &       X      \\ \hline
		TI DRA7 / TDAx &                            &       X        &              &       X      \\
	\end{tabular}
	\caption{Hardware Kommunikationsunterstützung\cite{ti:TDA2,nxp:s32v230}}
	\label{tab:hwcom}
\end{table}
%		- Table s. Alte Version

Wie zu erkennen ist, existieren verschiedene Kommunikations- und Synchronisationshardware.
%		- Alle Prozessoren besitzen eine Möglichkeit asynchron oder Synchron zu kommunizieren.
Alle Prozessoren besitzen eine Möglichkeit, asynchron oder synchron zu kommunizieren.
%		- Wenn keine Interprozessor Interrupts existieren, existieren Messages Queue zur asynchronen Benachrichtigung.
Wenn keine Interprozessor-Interrupts existieren, gibt es Messages Queues zur asynchronen Benachrichtigung.
%		- alle Komponenten können gepollt werden

Gepollt werden kann jede Komunikations- und Synchronisationshardware.
%		- Messages Queues und Hardware Semaphore können zusätzlich über Interrupts betrieben werden
Messages Queues und Hardware Semaphore können zusätzlich über Interrupts betrieben werden.
%		- Zusätzlich teilen sich den gleichen Speicher
Zusätzlich teilen sich alle Prozessoren den gleichen Speicher und können über diesen verschiedene Kommunikations- / Synchronisationsmeschanismen implementieren.
Erschwerend kommt noch dazu, dass die Prozessoren untereinander nicht cachekohärent sind und das Cachingverhalten der Caches nicht immer konfigurierbar ist.
Bei den NXP Prozessoren ist es üblich, dass die kleinen Prozessoren auf den \gls{ddr} RAM nur über den Cache, mit dem Verfahren Write-Back, zugreifen können\footnote{Der Cache lässt sich aber Komplet abschalten.}.
\subsection{Verallgemeinerte Struktur}
%	- Verallgemeinerte Struktur
%		- Bild aus alter Arbeit
\label{sec:arch_gen}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/arch_gen}
	\caption{Verallgemeinerte Aufbau eines HMP Systems}
	\label{fig:arch_gen}
\end{figure}
%		- komplexeste Fall für Schnittstelle betrachtet
Es wird der komplexeste Fall betrachtet um ein großes Set von \glspl{soc} mit der zu einwickelnden Schnittstelle abdecken zu können.
%		- Basis für Entwicklung einer gemeinsamen Betriebssystemschnittstelle und eines Betriebssystemkerns!
Die hier vorgestellte verallgemeinerte Architektur (\cref{fig:arch_gen}) wird als Basis für das Entwickeln einer gemeinsamen Betriebssystemschnittstelle verwendet.
%		- einfachsten Ausführung Ausführung aus zwei Cluster (Cluster 2-3)
In der einfachsten Ausführung besteht ein \gls{hmp}-System aus zwei Clustern (Cluster 2-3) mit mehreren \glspl{cpu}.
%		- Mehre CPUs gleiche ISA unterschiedliche Geschwindigkeit
Diese \glspl{cpu} besitzen die gleiche \gls{isa} und unterscheiden sich nur in der Geschwindigkeit und im Energieverbrauch.
%		- Cluster verbunden über ein Cache kohärenten Bus an dem die Peripherie und der Speicher angeschlossen sind
Die Cluster sind über ein cachekohärenten Bus verbunden, an dem die Peripherie und der Speicher angeschlossen ist.

%		- höheren Ausbaustufe (Cluster 1-3) ein Cluster hat unterschiedliche ISA
In der nächst höheren Ausbaustufe (Cluster 1-3) werden eins oder mehrere \glspl{cpu} mit einer anderen \gls{isa} hinzugefügt.
%		- weiterhin Cache kohärent
Die Cluster sind weiterhin mit einem cachekohärenten Bus verbunden.
%		- Getrennte Interrupt Controller -> zentralen Interrupt Controller (Muxer)
Wichtiger Unterschied, dieser Architektur ist, dass der Interrupt-Controller getrennt und nicht mehr gemeinsam sind.
Welche Interrupts wo hin geleitetet werden, wird über ein separaten Interrupt-Controller oder Multiplexer entschieden.
Dieser leitet die Interrupts entweder zu dem einem oder dem anderen Cluster oder zu beiden.
%		- zusätzlich Isolation über MPU auf Bus ebbende
Weiter wird zur stärkeren Isolation eine \gls{mpu} auf Busebene eingeführt, der den Zugriff aus Speicher und \gls{io} clusterweiße beschränkt.

%		- nächste Ausbaustufe (Cluster 1-5) Hinzufügen weitere Cluster nicht mehr Cache kohärent
Die nächste Ausbaustufe (Cluster 1-5) ist, das Hinzufügen Weiterer Cluster, die nicht mehr Cachekohärent sind.
%		- Cluster 4 spezial Form teilweise mit dem Instruktion Set der anderen Cluster kompatibel
Cluster 4 stellt hierbei eine besondere Version dar, sie ist teilweise mit dem Instruction Set der Cluster 2-3 kompatibel.
%		- zusätzlich teilen sich mehre Prozessoren eine MMU oder sind nur statisch gemaped
So wie es beispielsweise bei den ARM Prozessoren (Cortex-A und Cortex-M) der Fall ist.
%		- Cache solcher Cluster kann einen \gls{mpu} erhalten die gleichzeitig Cache verhalten steuert
Weiter besitzt der Cluster 4 für beide \glspl{cpu} eine gemeinsame \gls{mmu} oder sie sind nur statisch eingeblendet.
Der Cache solcher Cluster kann eine \gls{mpu} erhalten die gleichzeitig Cacheverhalten steuert.
Wenn keine \gls{mpu} vorhanden ist, ist das Verhalten des Caches statisch festgelegt.
%		- Atomare Schreiboperationen bei solchen Cluster häufig nur bis zum Cache wenn überhaubt vorhanden
Atomare Schreiboperationen werden bei solchen Clustern häufig nur bis zum Cache weitergeben, was die Synchronisierung deutlich komplexer macht.
%		- Cluster 5 weiter großer Prozessor nicht Cache Kohärent
Cluster 5 ist ein weiterer großer Prozessor der genauso wie Cluster 4 nicht Cachekohärent zum Rest des Systems ist.

%		- Architekturen besitzen Asynchrone und Synchrone Synchronisationsmechanismen
Alle Architekturen besitzen asynchrone und synchrone Synchronisationsmechanismen, die an den zentralen Datenbus angeschlossen sind.

%		- Anzahl der Cores in den Clustern und die Anzahl der Schichten der Caches kann variieren.
Die Anzahl der Cores in den Clustern und die Anzahl der Schichten der Caches kann hierbei in den einzelnen Ausführungen variieren.
Weiter kann die Anzahl der Cluster selbst variieren.


Die größten Herausforderungen sind:
%		- Herausforderungen sind:
\begin{itemize}
%			- unterschiedliche ISA
	\item unterschiedliche \glspl{isa}
%			- keine Cache-Kohärenz
	\item keine Cache-Kohärenz
%			- unterschiedliche Sichten auf den physischen Speicher
	\item unterschiedliche Sichten auf den physischen Speicher
%			- beschränkte Mittel zur Kommunikation und Synchronisation
	\item beschränkte Mittel zur Kommunikation
\end{itemize}

\section{Anwendungsanforderungen}
\label{sec:arch_req}
%- Anwendungsanforderungen
%	- Um Herauszufinden was eine Betriebssystemschnittstelle leisten muss müssen die Anwendungen die auf einem Betriebssystem laufen analysiert werden.
Neben der Besonderheiten der Hardware stellen die Anwender von \gls{hmp}-Systemen Anforderungen an die Betriebssystemschnittstellen.
Diese Anforderungen werden in diesem Kapitel aufgeführt.
%	- typische Anwendung Szenarien
Für \gls{hmp}-Systeme existieren mehrere typische Anwendungsszenarien:
\begin{itemize}
%		- Anzeige von verarbeiten Daten
	\item Anzeige von verarbeiteten Daten und Interaktion mit einem Benutzer
%		- Datenverarbeitung aus eignenden Sensordaten (\gls{radar}, \gls{lidar}, Kamera, etc.)
	\item Datenverarbeitung aus eignenden Sensordaten (\gls{radar}, \gls{lidar}, Kamera, etc.)
%		- Erzeugung von Steuerungsbefehlen
	\item Erzeugung von Steuerungsbefehlen
	\item Abhandlung von Netzwerkverkehr mit Echtzeitanforderungen
\end{itemize}
%	- Beispiele:
\subsection{Beispiele}
Im folgendem Abschnitt werden zwei Beispielanwendungen vorgestellt.
Auf der Basis dieser Anwendungen werden die Anwendungsanforderungen abgeleitet.
\subsubsection{Steuerungsaufgaben}
%		- erstes Typisches Anwendung Szenario: "Steuerungsaufgaben"
%			- Steuerung eine Komplexen Maschinen z.B. Fertigungsanlage die Bildverarbeitung benötigt oder Autonomes Fahrzeug
Ein Anwendungsszenario für ein \gls{hmp}-System ist die Steuerung einer komplexen Maschinen, wie zum Beispiel einer Fertigungsanlage mit Bildverarbeitung oder für das autonome Steuern eines Verkehrsfahrzeuges.
%			- kleinen Prozessoren sammelt einkommen + Vorverarbeitung der Daten Weiterleitung an größeren Prozessoren
Die kleinen Prozessoren nehmen die ankommenden Daten entgegen und führen eine Vorverarbeitung der Daten durch.
Die Daten reichen von einfachen Daten, wie Drehzahldaten, bis zu komplexen Daten, wie \gls{radar}, \gls{lidar} und Kameradaten.
%			- großer Prozessor Auswertung der Daten Weiterleitung an einen großen Weitern Prozessor oder an einen kelinen Prozessor
Die vor vorverarbeiteten Daten werden dann an die großen Prozessoren weitergereicht.
Diese führen alle Daten zusammen und werten diese aus.
%			- kleiner Prozessor erzeugt Steuerung Informationen leitet daten an IO Protessor weiter
Die ausgewerteten Daten werden dann an kleine Prozessoren weitergeben, die die eigentlichen Steuerungsinformationen daraus ableiten.
%			- IO Prozessor Steuert dann eigentliche Hardware an
Die Steuerungsinformationen werden an so genannte \gls{io} Prozessoren weitergereicht, die dann die eigentliche Hardware steuert.
%			- Andrern Große Prozessoren greifen alle Daten ab und zeigt diese Grafisch den Benuter an
Weiter greifen andere Prozessoren alle erzeugten Daten ab und zeigen diese grafisch den Benutzer der Maschine an.
%			- Benutzer kann Regel Daten bearbeiten die an die anderen Prozessoren weitergeben werden
Der Benutzer, hat darüber die Möglichkeit, Einfluss auf das Steuerungssystem zu nehmen.
%			- Verarbeitung und Steuerung erfordern meistens harte Echzeitanfoderungen
%			- Zusätzlich kommen anforderung an Funktionaler Sicherheit aus IEC 61508 abgeleitete Normen wie ISO 26262
Die Verarbeitung der Daten haben meistens harte Echtzeitsanforderungen und Anforderungen an die funktionale Sicherheit aus IEC 61508 abgeleiteten Normen wie die ISO 26262.

%			- führer wurden diese Aufgaben mit getrenten SOCs erledigt
In klassischen Systemen werden diese Aufgaben von getrennten \glspl{soc} erledigt und sind über einen Datenbus miteinander verbunden.
Durch die enge Kopplung der Prozessoren und durch das Teilen des \gls{ram}-Speichers können die Steuerungsaufgaben schneller und effizienter bearbeitet werden.
Weiter sinken durch den Einsatz von \gls{hmp}-Systemen die Gesamtkosten und es wird weniger Bauraum benötigt.
\cite{tiTDA3:2014,nxp:s32v230}
%		- zweites Typisches Anwendung Szenario: "Interaktiv"
\subsubsection{Interaktiv}
%			- Handys
Ein weiteres Anwendungsszenario für \gls{hmp}-Systeme sind zum Beispiel Mobiltelefone.
%			- Aufgabe: Telefongespräch / Videokonferenz ohne merkbare Verzögerung
Die Aufgaben der Prozessoren verteilen sich auf zwei gebiete:
\begin{itemize}
	\item Anzeige und Ausführen von nicht weiter Spezifizieren Anwendungen (Apps)
	\item Telefongespräch / Videokonferenz ohne merkliche Verzögerung
\end{itemize}
%			- kleine Prozessoren zuständig für Echzeitverarbeitung von Mobielfunkdaten, Audio / Video De/encodierung
Die kleinen Prozessoren eines \gls{hmp}-Systems dienen der Echzeitverarbeitung von Mobilfunkdaten und dem En- und Decodieren von Audio und Video.
%			- große Prozessoren für Anzeige und Benutzerinterface
Die großen Prozessoren sind für die Anzeige und das Benutzerinterface zuständig.
Die Prozessoren sind nur über Steuerungssschnittstellen verbunden.
beispielsweise kann das System auf den großen Prozessor anfordern, dass ein Audo- / Videostream dekodiert und an einen bestimmten Ort im \gls{ram} abgelegt wird.
es kann auch direkt an den Prozessor weitergeleitet werden der für den Mobielfunkdatenverker zuständig ist.
%			- Teilweise hohe Secutity Anforderungen s. Krypto-Handy
Handys haben teilweise hohe Security Anforderungen, die den Datenschutz und die Abhörsicherheit betreffen. \cite{mobile:2006}
%			- Zusätzlich stellen Aktualisirungsfähikeiten stake anfodungen an Dynamik des Betriebsytem -> Anfoderungen können sich zur laufzeit durch installion von neuen Programm ändern
Eine wichtige Anforderung an ein Mobiltelefon ist die Aktualisirungsfähikeiten und die Nachinstallierbarkeit von Anwendungen (Apps).
Daher besitzen Betriebssysteme für solche Systeme einen hohe Anforderung an die Dynamik des Betriebssystems, da die Anforderung mit der installierten Anwendung sich zur Laufzeit ändern können.\cite{Lin:2012}
%	- Anforderungen an ein Betriebssystem von den zwei Anwendungsgebiete:
\subsection{Anforderungen an ein Betriebssystem}
Aus den vorgestellten Anwendungsgebieten können verschiedene Anforderungen abgeleitet werden, die in diesem Kapitel diskutiert werden.
%		- erstes Anwendungsgebiet:
%			- Trennung zwischen
%				- Sicherheitskritische Anwendungen
%				- Sicherheitsunkritische Anwendungen
Die Anwendungen im ersten Anwendungsgebiet können in zwei Kategorien unterteilt werden:
\begin{itemize}
	\item Sicherheitskritische Anwendungen: Steueranwendung
	\item Sicherheitsunkritische Anwendungen: Anzeige und Benutzerschnittstelle
\end{itemize}
%			-> Isolation zwischen Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Anwendungen
Aus den funktionalen Sicherheitsnormen ergibt sich im Fall einer Vermischung von verschiedenen Sicherheitslevels, dass eine starke Isolation zwischen den verschiedenen Anwendungen existieren muss.
Dass heißt eine Applikation, die sicherheitsunkritisch ist, darf niemals die sicherheitskritische stören.
Wenn das nicht garantiert werden kann, erbt die sicherheitsunkritische Anwendung das Sicherheitslevel der sicherheitskritischen Anwendungen und wird selbst zur sicherheitskritischen Anwendung.
Das Betriebssystem, das die Isolation sicherstellt, erbt das höchste Sicherheitslevel das in dem Gesamtsystem existiert.
%			- Harte Echtzeit Anforderungen
Zusätzlich besitzen die sicherheitskritischen Anwendungen harte Echtzeitanforderungen, die aus den zu steuernden physikalischen System stammen.
%			- Große Prozessoren werden für Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Anwendungen verfeinert
%			- kleine Prozessoren für Sicherheitskritische Anwendungen
Die große Prozessoren führen sicherheitskritische und sicherheitsunkritische Anwendungen aus und die kleinen üblicherweise sicherheitskritische Anwendung.
%			- Dynamität auf Großen Prozessoren durch Grafische Oberfläche
Weiter führen die großen Prozessoren, die sicherheitsunkritische Anwendungen ausführen, Anwendungen aus die dynamisches Ressourcen- und Threadmanagement erfordern.
Im sicherheitskritisch Teil ist das Ressourcenmanagement in den meisten Fällen zu Compilzeit bestimmbar und somit statisch.
%			- enge Verbindung zwischen den Prozessoren Synchrone und Asynchrone Kommunikation
Weiter besteht eine enge Verbindung zwischen den Prozessoren, die synchron und asynchron sein kann.
%			- Validierung oder Verfikationsanfoderungen aus IEC 61508 und abgeleitete Normen
Die Sicherheitsnormen fordern zusätzlich, dass der sicherheitsunkritische Code validiert oder mit formalen Methoden verifiziert sein muss.

%		- zweites Anwendungsgebiet:
Die Anwendung aus dem zweiten Anwendungsgebiet steht hier im Kontrast zur ersten Anwendung.
%			- Sicherheitsunkritische Anwendungen
Im Sinne von funktionaler Sicherheit ist die Anwendung auf einem Mobiltelefon sicherheitsunkritisch.
%			- weiche Echzeit Anforderungen an die kleine Kernen
Weiter fordert das Anwendungsgebiet weiche Echzeitanforderungen an die Anwendung, die auf den kleinen Kernen läuft.
%			- Hohe Dynamit auf großen Prozessor
Zusätzlich fordert die Anwendung einen hohe Dynamik auf den großen Prozessoren.
%			- häufig Trennung zwischen großen und kleinen Prozessor -> Bestimmte Aufgaben übernehmen bestimmte Prozessoren
%			- Teilweise hohe Security Anforderungen
Die hohe Security-Anforderungen an die Anwendung fordert eine strenge Isolation der Anwendung zur Laufzeit.

%	- Verallgemeinere Anforderungen an das Betriebssystem:
\subsection{Zusammenfassung}
Die zu entwickelnde Betriebssystemschnittstelle und das dazugehörige Betriebssystem müssen zwei Arten von Anwendungen bedienen, die unterschiedliche Anforderungen stellen:
\begin{itemize}
%		- Sicherheitskritische Anwendungen
	\item Sicherheitskritische Anwendungen
	\begin{itemize}
%			- muss höchstes Sicherheitslevele erfüllen können (SIL 4) -> formale Verifikation (Hinweis auf nicht Durchführung in dieser Arbeit aber Rücksichtnahme auf Spec)
		\item muss höchstes vorkommendes Sicherheitslevel erfüllen können
%			- statische Speicherverwaltung da einfacherer verifizierbar
		\item statische Speicherverwaltung
%			- statische Kommunikationsschnittstelle da einfacherer verifizierbar
		\item statische Kommunikationsschnittstelle
%			- zusätzlich harte Echtzeit Anforderungen
		\item harte Echtzeitanforderungen
	\end{itemize}
%		- Sicherheitsunkritische Anwendungen:
	\item Sicherheitsunkritische Anwendungen
	\begin{itemize}
%			- Niedriches Sicherheit Level
		\item niedrigstes Sicherheitslevel
%			- benötigt druch höherer Flexibilität eine dynamische Speicherverwaltung
		\item benötigt höhe Flexibilität
%			- und dynamische Kommunikationsschnittstellen
		\item dynamische Speicherverwaltung
%			- einfacher umsetzbar mit Virtuelles Adressraum System
		\item dynamische Kommunikationsschnittstellen
%			- weiche Echtzeit Anforderungen
		\item weiche Echtzeitanforderungen
	\end{itemize}
\end{itemize}
Die Forderung nach einer statischen Speicherverwaltung und statischen Kommunikationsschnittstelle kommen aus den Sicherheitsnormen.
Diese fordern für ein System mit dem höchsten Sicherheitslevel eine formale Verifikation des Gesamtsystem.
Wenn Ressourcen zur Kompilierzeit festgelegt werden, können diese einfacher formal verifiziert werden.

%		- Weitere Anforderungen
%			- Synchrone und Asynchrone Kommunikation und Synchronisation Mechanismen teils zwischen den Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Anwendungen
Da eine enge Kommunikation zwischen den Anwendungen in beiden Anwendungsarten benötigt wird, müssen synchrone und asynchrone Kommunikations- und Synchronisationsmechanismen zu Verfügung gestellt werden.
%			- Mischung von Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Anwendungen auf einem Prozessor -> statische und dynamische Programme auf einem System
Zusätzlich wird eine Mischung sicherheitskritische und sicherheitsunkritische Anwendungen auf einem Prozessor gefordert.
%			- teils hohe Security Anfoderung an Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Anwendungen
Teilweise bestehen für das System hohe Security-Anforderungen, die eine strake Isolation und ein sichere Rechteverwaltung zwischen den Applikationen erfordern.
%			- Aus beiden Sicherheitsanfoderungen (Sec und Safty) ergibt sich starke Isolation zwischen den Applikationen und eine sichere Rechte Verwaltung
%- Äußerern Sicht: Betriebssystemschnittstelle
\section{Äußere Sicht: Betriebssystemschnittstelle}
\label{sec:arch_api}
In diesem Abschnitt werden verschiede Betriebssystemschnittstellen auf ihre Anwendbarkeit auf \gls{hmp}-Systemen untersucht.
%	- Leitprinzipien für Betriebssystem Schittstellen:
Für eine Betriebssystemschnittstelle führt Tannenbaum in \cite{Tanenbaum:2014} verschiede Leidprinzipien auf, die in dieser Arbeit berücksichtigt werden.
%		- eine Betriebssystem Schittstelle sollte: Einfach (Simplicity) Komplett (Completeness) und Effizient (Efficiency) sein
Eine Betriebssystemschnittstelle sollte einfach (Simplicity), vollständig (Completeness) und leistungsfähig (Efficiency) sein.
%		- Einfach (Simplicity):
%			- Benutzer sollte Schnittstelle einfach verstehen können
Unter Einfachheit versteht Tannenbaum, dass ein Benutzer einer Schnittstelle ohne weitere Kenntnisse verstehen und benutzen kann.
%			- Komplexe Schnittstellen fördern Bugs durch falsche Verwendung
Weiter führt er an, das eine komplexe Schnittstelle durch die mögliche falsche Verwendung dieser unbeabsichtigt Fehler produzieren kann.

%		- Komplett (Completeness)
%			- Interface sollte alles Abdecken was ein möglicher Benutzer damit vor hat
Unter Vollständigkeit wird verstanden, dass der Benutzer ein großes Spektrum von Problemen damit lösen kann.
%			- Umständliche Konstruktionen fördern ebenfalls Bugs in der Schnittstelle
Umständliche Konstruktionen, wie beispielsweise das Verwenden einer synchronen Schnittstelle, um asynchrone Events zu verarbeiten, führen ebenfalls schnell zu unerwarteten Fehlern.

%		- Effizient (Efficiency)
%			- Interface sollte Effizient sein und Anfragen schnell bearbeiten
Die nächste Eigenschaft ist die Leistungsfähigkeit einer Schnittstelle, dass heißt das Anfragen so Effizient wie möglich bearbeitet werden müssen.
Komplexe Konstruktionen im Betriebssystem können dazu führen, dass der Benutzer unnötig lange auf eine Anfrage warten muss und so Performanceeinbußen in kauf nehmen muss.
%			- Für Echtzeitfähige gilt hier das bekannt sein muss wie viel ein System Call an Ressourcen kostet
Speziell für Echtzeitsysteme gilt, dass beispielsweise bekannt sein muss, wie viel ein Aufruf in das Betriebssystem kostet.
Wobei für die gleiche verrichtete Arbeit die Kosten gleich sein müssen.
%			- Diese Kosten sollte so weit wie möglich so gering wie möglich sein
Zusätzlich sollte der enstehende Overhead durch das Betriebssystem so gering wie möglich sein.
\cite{Tanenbaum:2014}
%		[Tanenbaum:2014]

%	- Diskussion der Schnittstellen zu Applikation -> Äußerern Sicht
In den folgenden Abschnitten werden verschiede Betriebssystemschnittstellenkonzepte anhand der im Grundlagen \cref{sec:grundlagen_api} vorgestellten Beispielen diskutiert.
%	- Vergleich der im Grundlagen Kapitel vorgestellten Schnittstellen
Diskutiert werden folgende Schnittstellen:
\glsreset{vcpu}
\begin{itemize}
%		- Virtuelle CPU
	\item \gls{vcpu}
%		- L4 basiertes Interface
	\item L4 basiertes Interface: seL4
%		- Autosar-OS
	\item \gls{autosar-os}
%		- ARINC~653
	\item ARINC~653
%		- POSIX
	\item \gls{posix}
\end{itemize}

Bei dem \gls{vcpu} Interface handelt es sich um ein simuliertes Hardwareinterface, dass von einer echten \gls{cpu} nicht zu unterscheiden ist.
Typischerweise offerieren Hypervisor gegenüber der \gls{vm} diese Art von Interface.
Auf die Hypervisorarchitektur wird in den späteren Kapitel weiter eingegangen.

%	- vorgestellten Schnittstellen stellen verscheide Arten von Abstraktion zu Verfügung.
Die vorgestellten Schnittstellen stellen verschiedene Arten von Abstraktion zu Verfügung.
%	- POSIX ist am reichhaltigsten. Stelle Interfaces für viele verschiedenen Programmierparadigmen zu Verfügung.
\gls{posix} ist das reichhaltigste Interface und stellt viele verschiedene Programmierparadigmen zur Verfügung.
%	- Die Virtuelle CPU ist das magerste Interface -> stellt einen Physikalischen Prozessor da, mit Vierteilen Geräten
Die \gls{vcpu} ist das magerste Interface, da sie nur eine Physikalischen Prozessor mit virtuellen Geräten darstellt.
%	- die anderen Schnittstellen ordnen sich zwischen den zwei Interfaces [Verweis Grafik]
Die anderen Interfaces ordnen sich zwischen diesen zwei Interfaces ein.
Wie in \cref{fig:marger_reichhaltig} zu erkennen ist, ordnen sich die anderen Interfaces zwischen diesen zwei Interfaces ein.
%		 vCPU Autosar-OS   seL4       ARINC~653                        POSIX
%		   |------|----------|-------------|------------------------------|
%		 mager                                                         reichhaltigst
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/marger_reichhaltig}
	\caption{Einordung von Mager zu Reichhaltig}
	\label{fig:marger_reichhaltig}
\end{figure}

%	- Zweiter Aspekt ist die Flexibilität [Verweis Grafik]
Weiter lassen sich wie in \cref{fig:flexibil_eingeschenkt} die Interface nach ihrer Flexibilität einordnen.
%	- engeschängt -> flexibel
%		  vCPU   seL4               POSIX         ARINC~653            AUTOSAR-OS
%		   |------|------------------|-----------------|-------------------|
%		 flexibel                                                    engeschängt
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/marger_reichhaltig}
	\caption{Einordung der Flexibilität}
	\label{fig:flexibil_eingeschenkt}
\end{figure}
%	- vCPUs sind extrem felxibel / anpassungsfähig sie stellen eine reale CPU da mit ihren Zuständen und Schutzmechanismen.
Das \gls{vcpu} Interface ist extrem flexibel / anpassungsfähig, es stellt eine reale CPU dar.
Alles, was auf einer realen CPU implementierbar ist, ist auch auf einer \gls{vcpu} implementierbar.
%	- ARINC~653 und AUTOSAR-OS sind statische Konfigurierte Systeme und sind so weniger flexiblem und mehr eingeschenkt.
Bei ARINC~653 und AUTOSAR-OS handelt es sich um statisch konfigurierte Systeme und sie sind auf ihr Spezialgebiet eingeschränkt.
%	- POSIX ordnet sich zwischen den Schnittstellen -> stark dynamisch aber Inferfaces sind schon klar für bestimmte Paradigmen festgelegt.
\gls{posix} stellt durch seine vielen verschieden Schnittstellen ein Kompromiss zwischen flexibel und eingeschenkt dar.
%		- Eine Visualisierungssystem ist mit POSIX noch möglich (KVM, VmWare)
Mit \gls{posix} ist es auch möglich, ein Visualisierungssystem wie z.B. KVM aufzubauen.

%	- Im folgenen Vergleich von verschieden Aspekten
Im Folgenden werden die verschiedenen Aspekte der einzelnen Betriebssystemschnittstellen genauer verglichen.
%		- Prozesse / Threads
\subsection{Prozesse / Threads}
%			- Unterschiede im Verwalten von Ressourcen, Adressräumen und Threads.
Die verschieden Betriebssystemschnittstellen unterscheiden sich in der Verwaltung von Ressourcen, Adressräumen und Threads.
%			- Prozesse
\subsubsection{Prozesse}
%				- Autosar-OS ist nicht so flexibel -> keine Adressräumen, da Autosar-OS für MPU basierte Systeme optimiert sind
\gls{autosar-os} sieht keine Adressräume vor und ist daher nicht so flexibel wie die anderen Systeme.
Die Schnittstelle wurde für \gls{mpu} basierte Systeme optimiert.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS}
%				- die anderen können unterschiedliche Adressräumen verwalten
Die anderen Schnittstellen können unterschiedliche Adressräume verwalten.
%			- Threads
\subsubsection{Threads}
%				- Bis auf die vCPU besitzen die Interfaces eine Vorstellung von Threads.
Bis auf die \gls{vcpu} besitzen die verschiedenen Interfaces eine Vorstellung von Threads.
%				- Die vCPU schaltet nur zwischen Prozessen der einzeln VMs um
Die \gls{vcpu} schaltet nur zwischen verschiedenen Prozessen, die die einzelnen \glspl{vm} darstellen, um.
%				- Alle Interfaces sehen ein bis mehr Stufischen Scheuder vor.
Alle Interfaces sehen für das Umschalten einen ein- bis mehrstufischen Scheduler vor.
Dieser bestimmt welcher Thread oder welche \gls{vm} rechenen darf.
%				- POSIX sieht zu gar ein zur lauzeit umschaltbarer Schduler vor
\gls{posix} ermöglicht sogar das Umschalten zwischen verschiedenen Schedulern zur Laufzeit.
\cite{POSIX}
%			- Isolation
%			- Ressourcen
\subsubsection{Ressourcen}
%				- In der Ressourcen Verwaltung unterscheiden sich die verschieden Interfaces.
In der Ressourcenverwaltung gibt es bei den verschiedenen Interfaces große Unterschiede.
%				- POSIX enthält ein kompletets Filessystem Interfaces
\gls{posix} enthält das reichhaltigste Interface mit einem kompletten Filesystem Interface.
%				- Hardware Ressourcen werden als virtuelle Datei behandelt Zugriff erfolgt über die Datei Funktionen
Alle Hardwareresourcen werden als virtuelle Datei im Filesystem angezeigt.
Der Zugriff auf diese Hardwareressourcen erfolgt über das Filesysteminterface.
\cite{POSIX}

%				- Autosar und ARINC~653 spezifizieren zur Compilezeit welche Ressourcen wo verwendet werden.
In \gls{autosar-os} und ARINC~653 werden die Ressourcen zur Compilzeit vollständig verteilt.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS,ARINC653}
%				- seL4 Hardware Ressourcen inklusive Speicher als separate aufgefasst Capability -> Threads werden Capability zugeordnet und können so zugreifen
Beim seL4 werden die Hardware Ressourcen inklusive des Speichers als separate Capabilities aufgefasst.
Den Threads werden die Capabilities über Capability-Listen zugewiesen.
Über diese können die Threads auf die Ressourcen zugreifen.
\cite{Klein_AEMSKH_14}
%			- Security
%\subsubsection{Isolation}
%				- Alle Interfaces besitzen Mechanismen Threads oder Prozesse voneinander zu isolieren, auch wenn mehre Adressraum nicht möglich sind.
%Alle Interfaces besitzen eine Möglichkeit Threads oder Prozesse voneinander zu isolieren, auch wenn das umschalten von Adressräumen nicht möglich ist.
\subsubsection{Security und Isolation}
%				- Die Primäre Security eines Betriebssystem ist die Zugriffskontrolle auf Ressourcen. Aufteilung in Zwei Eigenschafen: [ref seL4 Enforces Integrity]
Die primäre Security Funktionalität eines Betreibsystems ist die Zugriffskontrolle auf Ressourcen und die Isolation zwischen den Ressourcen.
Diese kann in drei Grundfunktion unterteilt werden\cite{sec:2011}:
\begin{itemize}
%					- Vertraulichkeit: Eine Ressourcen darf nicht gelesen werden ohne explizite Erlaubnis.
	\item Vertraulichkeit: Eine Ressource darf nicht gelesen werden ohne explizite Erlaubnis.
%					- Integrität: Eine Resourcen kann nicht geänderte werden ohne explizite Erlaubnis.
	\item Integrität: Eine Ressource kann nicht geänderte werden ohne explizite Erlaubnis.
%					- Autoritätsbeschränkung: Das Recht zur Weitergabe von Resourcen ist eingeschenkt und muss explizit Erlaubt werden.
	\item Autoritätsbeschränkung: Das Recht zur Weitergabe von Ressource ist eingeschränkt und muss explizit erlaubt werden.
\end{itemize}

%				- Autosar und ARINC~653: Statische Zuteilung vom Recht auf Resorucen zuzugreifen
In \gls{autosar-os} und ARINC~653 erfolgt eine statische Zuteilung aller Rechte auf Ressourcen.
Die Isolation wird bei \gls{autosar-os} über die MPU gewährleistet.
Bei ARINC~653 wird diese über die MMU oder MPU realisiert.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS}

%				- seL4: Das Capability Model ermgöicht einen volständige verschleiderung aller Resourcen gegenüber einem Prozesss.
In seL4 wird durch das Capability-Model eine vollständige Verschleierung aller Ressourcen gegenüber einem Prozess erreicht.
%					- Ein Potenzieller Angreifer kann nicht durch schlussfolgern herausfinden wieviele Ressource und Prozesse, in einem System, wirklich vorhanden sind.
Ein potenzieller Angreifer kann nicht durch Schlussfolgern herausfinden, wieviele Ressourcen und Prozesse in einem System wirklich vorhanden sind.
%					- Weiter wird durch die Capability Listen verhindert das ein Angreifer durch pures Raten auf eine Ressource Zugriff erhält die ihm nicht gehört.
Weiter wird durch die Capability-Listen verhindert, dass ein Angreifer durch pures Raten auf eine Ressource Zugriff erhält, die ihm nicht gehört.
Die Isolation wird durch die MMU gewährleistet.
\cite{Klein_AEMSKH_14}

%				- POSIX: Mechanismen der Capability Liste vergleichbar mit den FileIDs von POSIX. Die Ressource eines Prozesses wird durch die ID verschleiert.
Ähnliche Mechanismen existieren in \gls{posix} mit den FileIDs.
Die Ressourcen eines Prozesses werden durch die IDs verschleiert.
%					- POSIX kennt aber ProzessIDs so ist es darüber möglich zu erkenne wie viele Prozesse existieren oder es möglich durch Raten einen gültiges ProzessID zu finden und zugriff auf diesen Prozess zu bekommen.
Prozesse werden in POSIX über die Prozess ID repräsentiert, so ist es möglich zu erkennen, wie viele Prozesse existieren.
Durch Raten ist es möglich Prozess IDs zu ermitteln und so Zugriff auf einen Prozess zu bekommen.
%					- Kennt aber ein Rechte System das basierend ist auf ein Benutzer und Gruppen Konzept mit Lese, Schreibe und Ausführechten
Verhindert wird der Zugriff durch ein Benutzer- und Gruppenbasiertes Rechtesystem.
Auf den Prozess eines anderen Benutzers darf nur zugegriffen werden, wenn dies expliziert erlaubt ist.
\cite{POSIX}

Die \gls{vcpu} verschleiert gegenüber der \gls{vm}, dass sie visualisiert wird.
Für die \gls{vm} erscheint die unterliegende Hardware, als würde sie allein auf der Hardware ausgeführt werden.
%		- Kommunikation / Synchronisationsmechanismen
\subsection{Kommunikations- / Synchronisationsmechanismen}
%			- Die Interfaces stellen verschiedene Kommunikation / Synchronisationsmechanismen zu Verfügung
Die Interfaces stellen verschiedene Kommunikations- und Synchronisationsmechanismen bereit, die in dem folgenden Abschnitt diskutiert werden.

%			- Die vCPU besitzt ledigilich ein Interrupt bassiertes asynchrone Interface zwischen den VMs
Die \gls{vcpu} besitzt das einfachste Interface.
Sie stellt lediglich ein Interrupt basiertes asynchrones Interface zu Verfügung.
\cite{Tanenbaum:2014}

\gls{autosar-os} bietet ähnliche Mechanismen wie die \gls{vcpu}.
%			- Autosar bietet ähnliche Mechanismen wie das Interrupt Handling einer vCPU
%				 - Austausch über asynchrone Events zwischen verschiedenen Threads
%				 - Wecken von Spezifische Threads
\gls{autosar-os} ermöglicht das Austauschen von asynchronen Events zwischen verschiedenen Threads und das Wecken von spezifischen Threads.
%				 - asynchron Vorteil -> OS muss keine Warteschlange oder Reihenfolge verwalten
Der Vorteil bei asynchronen Benachrichtigungen ist, dass das Betriebssystem keine Warteschlangen und keine Rheinfolgen verwalten muss.
%			- vCPU und in Autosar möglich Interrupts / Events zu ignorieren oder später zu Bandeln
Beide ermöglichen Interrupts oder Events zu ignorieren, maskieren oder später zu behandeln.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS}

%			- seL4 -> Erweiterung um syncrone IPCs
seL4 erweitert dieses Konzept um die synchronen \glspl{ipc}.
%			- synchron: benötigt eine Warteschlange
Diese benötigen Warteschlangen, die vom Betriebssystem verwaltet werden müssen.
%			- Datenaustausch möglich Events nur anzeige für
Im Gegensatz zu Events ermöglicht die \gls{ipc} Kommunikation den Austausch von Nachrichten (Daten).
Events zeigen nur an, das ein bestimmtes Ereignis eingetreten ist.
\cite{Klein_AEMSKH_14}

%			- arinc Erweiterung um Timeouts und Warteschalangen mit verschieden Warte Konzepte (FIFO oder Prio Order)
ARINC~653 Erweitert nun die Kommunikation um Timeouts und Warteschlangen mit verschiedenen Wartekonzepten (FIFO oder Prioitätsbasierend)
%			- Unterscheidung Kommunikation zwischen Prozessen und Threads

Es wird weiter unterschieden zwischen Kommunikation zwischen Prozessen und Threads.
%			- POSIX: vielfältigere Mechnismen zur Kommunikation und Synchronisationen zwischen Threads und Prozessen
\gls{posix} enthält alle diese Kommunikations- / Synchronisationsmechanismen und noch viele mehr.
%		- Dynamik
\subsection{Dynamik}
Ein weiterer Betrachtungspunkt ist die Dynamik der Betriebssystemschnittstellen.
%			- Da die Interfaces für verschieden Einsatzgebiete designet worden ist unterscheiden sie sich im Punkto Dynamik.
Da die Interfaces für verschiedene Einsatzgebiete entworfen wurden, sind unterscheiden sie sich stark im Punkt der Dynamik.

%			- Autosar-OS und ARINC~653 sind statische Systeme werden zu Compilerzeit festgelegt -> Sicherheitskritische Applikationen
\gls{autosar-os} und ARINC~653 sind statische Systeme und werden zur Compilezeit festgelegt.
Dies eignet sich perfekt für sicherheitskritische Applikationen.
\cite{AUTOSAR_OS_AP,AUTOSAR_RTE,AUTOSAR_OS}

%			- vCPU, L4, POSIX dynamische Systeme -> Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische Applikationen ausgelegt
Die \gls{vcpu}, der seL4-Kern und \gls{posix} sind dynamische Systeme die es ermöglichen zur Laufzeit Ressourcen für eine bestimmte Aufgabe zu allokieren und diese dann wieder freizugeben.
Der seL4-Kern ist hierbei auf sicherheitskritische Applikationen designt worden und \gls{posix} wurde für dynamische Systeme und für die größtmögliche Portabilität designt.
%			- durch hörnre Komplexität -> verhindert Dynamik nicht das eine Sicherheitskritische Applikationen erstellt werden kann -> macht Validierung und Verifikation Schwieger.
Durch die höhere Komplexität der Dynamik ist es deutlich schwieriger eine sicherheitskritische Applikation zu erstellen.
\cite{Klein_AEMSKH_14,POSIX,Tanenbaum:2014}
%	- Eignung für HMP System
\subsection{Eignung für HMP-Systeme}
\label{sec:eignung_fuer_hmp_systeme}
In diesem Abschnitt wird die Eignung der vorgestellten Betriebssystemschnittstelle auf die in dem \cref{sec:arch_hw,sec:arch_req} aufgestellten Anforderungen geprüft.
%		- POSIX im Ganzen ist zu groß und macht eine Verifikation extrem schwieg, Statisch nicht vorgesehen extrem dynamisch
\gls{posix} im ganzen ist zu groß und zu mächtig, um eine Verifikation durchführen zu können.
Weiter ist \gls{posix} nicht statisch betreibbar.
%		- Autosar-OS und ARINC~653 hingegen eigenen sich für eine Verifikation. Liefert aber keine Dynamik
\gls{autosar-os} und ARINC~653 eignen sich für eine formale Verifikation, liefern aber nicht die gefedorte Dynamik.
%		- Autosar-OS fehlt zusätzlich die Möglichkeit mit verschiedenen Adressräumen umzugehen was seines der HW gefordert wird.
Weiter fehlt \gls{autosar-os} die Möglichkeit mit verschiedenen Adressräume umzugehen, was seines der Hardwareanforderungen gefordert wird.
%		- Das seL4 Interface ist zwar simpel lässt sich dadurch gut verifizieren ist aber in der Form nicht Statisch betreibbar
Das seL4 Interface ist simpel und lässt sich daher auch gut verifizieren.
Das Interface ist für einen dynamischen Betrieb konstruiert worden, der in der durchgeführten formalen Verifikation nicht betrachtet wird.
In der Verifikation wird angenommen, dass der Benutzer genügend Speicher für den Betrieb zu Verfügung stellt.
Die Speicherverwaltung ist Teil des Userspace und wurde bisher nicht verifiziert.
%		- [ref Heiser Paper] -> seL4 Interface ohne revoke also ohne dynamisch Speicherverwaltung -> statisch -> eine Mischung von Statisch und Dynamisch sollte möglich sein
Weiter wird angeführt, dass der Kern ohne die Speicherverwaltung statisch betreibbar wäre.\cite{Elkaduwe:2008}
Daher wäre eine Mischung von statischen und dynamischen Systemen möglich.
%		- Das vCPU eignet sich gut für Verifikation es Benutzter Abhängig ob dynamisch oder statisch betrieben wird. Synchrone Kommunikation wird aber erschwert.
Die \gls{vcpu} eignet sich gut für die Verfikation.
Es hängt von der Benutzerimplementierung ab, ob diese \gls{vm} dynamisch oder statisch betreiben wird.
Die synchrone Kommunikation bei einem \gls{vcpu} basierten Interfaces wird aber erschwert.
%		- keiner der vorgestellten Interfaces erfühlt die Anforderungen [ref] vollständig

Keines der vorgestellten Interfaces kann die in dem \cref{sec:arch_hw,sec:arch_req} aufgestellten Anforderungen vollständig erfüllen.
%			- Mischung von Dynamik und Statisch existiert nicht in den vorgestellten Interfaces
Die Mischung von Dynamik und Statik existiert in keinem der vorgestellten Interfaces.
%			-> ein Mix aus den Anforderungen muss daher definiert werden.
Daraus folgt, das ein Mix aus den vorgestellten Interfaces definiert werden muss der alle Punkte zufriedenstellend erfühlt.

%- Inner Sicht: Betriebssystemarchitektur
\section{Innere Sicht: Das Betriebssystem}
\label{sec:arch_arch}
%	- Diskussion Aufbau eines Betriebssystem und Verwaltung von Knebel Objekten -> Innere Sicht
In diesem Abschnitt wird der innere Aufbau eines Betriebssystems diskutiert und auf die Anwendbarkeit auf ein \gls{hmp}-System geprüft.
%	- Aufbau: Architektur, Kernel Objekt Locking
%	- Architektur
\subsection{Architektur}
%		- Aufbau: Grobe Beschreibung Architekturaufbau, Abbildung auf HMP Hardware, Eignung auf Anforderungen
Als erstes wird der Architekturale Aufbau eines Betriebssystem analysiert und ein Vorschlag wie die Architektur in einem \gls{hmp}-System umgesetzt werden kann.
%		- Allgemeine Aufbau[ref Bild]

%		- Bild:
%		  ------------- -------------
%		  | Anwendung | | Anwendung |
%		  ------------- -------------
%			|             |
%			v             v
%		  --------------------------- <- Betriebssystemschnittstelle
%		  | U    Betriebssystem     |
%		  | ----------------------- | <- Grenze zwischen Kernelspace und Userspace
%		  | K                       |
%		  ---------------------------
%			       |
%			       v
%		  ---------------------------
%		  |        Hardware         |
%		  ---------------------------
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/intern_arch_gen}
	\caption{Allgemeiner Aufbau eines Betriebssystems}
	\label{fig:intern_arch_gen}
\end{figure}

In \cref{fig:intern_arch_gen} ist die allgemeine Struktur eines Systems mit Betriebssystem zu erkennen.
%		- Anwendungen greifen über Betriebssystemschnittstelle zu
Die Anwendungen greifen über eine Betriebssystemschnittstelle auf Funktionen des Betriebssystems zu.
%		- Verwaltung von allen Resorucend
Das Betriebssystem verwaltet alle zur Verfügung stehenden Ressourcen und regelt den Zugriff auf diese.
%		- Betriebssystem stellt zwischen Schicht zwischen Anwendung und Hardware da.
Weiter stellt es eine abstrahierte Sicht auf die Hardware zu Verfügung,  die das Schreiben von plattformunabhängigen Anwendungen ermöglicht.
%		- Komunikationschnitstelle zwischen Anwendungen
Hierfür stellen Betriebssysteme Kommunikationsschnittstellen zu Verfügung, um mit der Hardware und mit anderen Anwendungen zu kommunizieren.

%		- Trennung zwischen Kernelspace und Userspace
Häufig wird eine Trennung zwischen Anwendung und Betriebssystem hergestellt.
Die Anwendung läuft in dem sogenannten Usersapce und der Betriebssystemkern im Kernelspace.
%		- Grenze zwischen Kernelspace und Userspace kann validieren
Die Grenze zwischen Kernelspace und Usersapcekann hierbei architekturbedingt variieren.
%		- Übergang von Kernelspace und Userspace über Synchrone Traps ->  Systemcalls
Der Übergang zwischen Kernelspace und Userspace erfolgt über spizelle Befhele, die ein synchron Trap (Systemcalls) auslösen.
Weiter behandelt des Program im Kernelspace die Asynchrone Ausnahmen (Interrupts) und verarbeit diese entweder selbst oder leitet diese an Programme im Userspace weiter.
Speicherzugriffsfehler die durch die Userspace Programme ausgelöst werden, werden von dem Program,  das im Kernelspace läuft,  behandelt oder ensprechend auch an den Userspace weitergeleitet.
%		- Kernelspace Code ist kritischer Code -> muss verifiziert werden
Wenn sicherheitskritische Anwendungen ausgeführt ist, ist der im Kernelspace ausgeführter Code ebenfalls kritisch, weil diese üblicherweise die Berechtigung besitzt auf die komplette Hardware zuzugreifen.

%		- verschiedene Architektur werden in folgende vorgestellt.
Im folgenden Abschnitten werden verschiedene Architekturen vorgestellt, diskutiert und auf ihre Anwendbarkeit für \gls{hmp}-Systeme geprüft.
Nicht betrachtet werden alle Hypridarchitekturen, die aus einer Vermischung der vorgestellten Architekturen denkbar wären.

%		- Bibliothek basiertes System
\subsubsection{Bibliothek basiertes System}
\label{sec:arch_lib}
%				  ---------------------------
%				  | Anwendung | | Anwendung |
%				  ---------------------------
%				  |       Bibliothek        |
%				  | Scheduler    Treiber    |
%				  |   IPC      Eventsystem  |
%				  | Dispatching             |
%				  ---------------------------
%					       |
%					       v
%				  ---------------------------
%				  |        Hardware         |
%				  ---------------------------
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=0.3\textheight]{images/intern_arch_bib}
	\caption{Aufbau eines Bibliothek basierten System}
	\label{fig:intern_arch_bib}
\end{figure}
%			- Keine Trennung zwischen Bibliothek und Anwendung
Bibliothek basierte Systeme besitzen, wie in \cref{fig:intern_arch_bib} zu erkennen, keine Trennung zwischen Bibliothek und Anwendung.
%			- Scheduler, Treiber, IPC und Eventssystem in einem Biniärfile
In der Bibliothek sind alle typischen Komponenten eines Betriebssystems enthalten, wie zum Beispiel: Scheduler, Treiber, \gls{ipc} und ein Eventsystem.
%			- Auf einem HMP System würden eine Instanz der Bibliothek mit der dazugehörigen Anwendung auf einer CsPU laufen.
Wenn versucht wird ein Bibliothek basiertes System auf einem \gls{hmp}-System zu installieren, würde man eine Instanz der Bibliothek mit den dazugehörigen Anwendungen pro \gls{cpu} einsetzen.
Dies ist erforderlich, da die \glspl{cpu} unterschiedliche \glspl{isa} besitzen.
%			- Bibliothek enthält Möglichkeiten Kommunikation zwischen den CPU
Die Bibliothek enthält dann entsprechende Kommunikationsmechanismen, die die Kommunikation zwischen den \glspl{cpu} ermöglichen.
\cite{bib:1992}

%			- Applikationen und Bibliothek nicht von einander getrennt -> Keine Isolation zwischen verschieden Anwendungen -> Keine Isolation zwischen Anwendung und Bibliothek
%				- Ohne Trennung müssen alle Anwendung sich gegenseitig vertrauen und müssen das höchste Sicherheitlevel genügen.
Die fehlende Trennung (Isolation) zwischen Applikationen und Bibliothek führt in einem \gls{hmp}-System dazu, dass die Applikation auf einer \gls{cpu} das Sicherheitslevel der Applikation mit dem höchsten Level erhält.
Sie vertrauen darauf, dass die anderen Applikationen keinen Schaden anrichten.
%, da dieses den anderen Applikationen vertrauen das diese kein Schaden anrichten.
%				- Mischung von Sicherheitsunkritische und Sicherheitsanfoderung nicht möglich
Weiter muss gewährleistet sein, dass eine \gls{cpu} nicht die andre \gls{cpu} stört und so einen kritischen Zustand erzeugt, der dann wiederum Schaden erzeugen kann.
%				-> Erfühlt Savty und Secturty Anforderungen nicht

%		- Monolithischer Kern
\subsubsection{Monolithischer Kern}
\label{sec:arch_mono}
%				  ------------- -------------
%				  | Anwendung | | Anwendung |
%				  ------------- -------------
%					|             |
%					v             v
%				  --------------------------- <- Grenze zwischen Kernelspace und Userspace
%				  |      Betriebssystem     |
%				  | Scheduler    Treiber    |
%				  |   IPC      Eventsystem  |
%				  | Dispatching             |
%				  ---------------------------
%					       |
%					       v
%				  ---------------------------
%				  |        Hardware         |
%				  ---------------------------
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=0.3\textheight]{images/intern_arch_mono}
	\caption{Aufbau eines Monolithischen Kerns}
	\label{fig:intern_arch_mono}
\end{figure}
%			- Trennung zwischen Userspace und Kernelspace
Wie in \cref{fig:intern_arch_mono} zu erkennen ist, löst der monolithische Kern das Isolationsproblem in dem er eine Trennung zwischen Usersapce und Kernelspace einführt.
%			- Führt Isolation zwischen den Applikation ein -> Anwendungen die Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische sind können parallel existieren
Weiter führt dieser eine Isolation zwischen den Applikation ein, die es ermöglicht sicherheitskritische Applikation von sicherheitsunkritischen Applikationen parallel zu betreiben.
%			- Scheduler, Treiber, IPC und Eventssystem ausgelagert in Betriebssystem
Komponenten wie Scheduler, Treiber, IPC und Eventssystem werden in das Betriebssystem ausgelagert.
%			- Userspace kann bestimmte Operationen wie MMU Umschaltung, Task Umschaltung, etc nicht mehr durchführen.
Der Userspace kann sogenannte privilegierte Aktionen nicht mehr ausführen.
Solche Aktionen sind beispielsweise das Umschalten der MMU, der Kontextwechsel zu einem neuen Thread und so weiter.
\cite{Tanenbaum:2014}

%			- Auf einem HMP System könnte jeweils eine Instands des Kerns auf jeweils einer CPU laufen
Genauso wie bei der Bibliothek basierten Variante müsste auf einem \gls{hmp}-System eine Instanz des Kernes pro \gls{cpu} laufen.
%			- Mehre Applikation können so auf den einzeln Anwendungen laufen
%			- Kerne sind untereinander verbunden und können sich so eine gemeinsame Ressourcen Verwaltung aufbauen
Die Betriebssystemkerne sind untereinander verbunden und können so die gemeinsamen Ressourcen verwalten.
%			- alle Kern Komponenten können auf alles zugreifen => Alle Komponenten im Kern müssen den Sicherheitsanfoderung des höchsten Sicherheitlevel entsprechen
Nachteil bei dieser Variante ist, dass die Applikation allen Komponenten im Kern vertrauen muss.
Der Kern besitzt Zugang zu allen Ressourcen und darf ungehindert auf alles zugreifen.
Treiber,  die unterschiedlichen Sicherheitsleveln unterliegen,  müssen das Sicherheitslevel der Anwendung mit dem höchsten Sicherheitslevel genügen, da sie potenziell ungehindert einen schaden anrichten können.
%			-> Kern enthält hohe Komplexität -> Schwierig zu formal verifizieren
Da der Treiber ein Teil des Kerns ist, müssen im Fall einer Verifikation alle Treiber vollständig verifiziert werden, was zu einem großen Aufwand führen kann.
%		- Microkern
\subsubsection{Microkern}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/intern_arch_micro}
	\caption{Aufbau eines Microkerns}
	\label{fig:intern_arch_micro}
\end{figure}
%				  ------------- -------------
%				  | Anwendung | | Anwendung |
%				  ------------- -------------
%					|             |
%					v             v
%				  ---------------------------
%				  | U    Betriebssystem     |
%				  | Scheduler    Treiber    |
%				  |-------------------------| <- Grenze zwischen Kernelspace und Userspace
%				  | K IPC      Eventsystem  |
%				  | Dispatching             |
%				  ---------------------------
%					       |
%					       v
%				  ---------------------------
%				  |        Hardware         |
%				  ---------------------------
%			- verschiebt die Gernze zwischen Userspace und Kernelspace
Wie in \cref{fig:intern_arch_micro} zu erkennen ist, löst der Mikrokern dieses Problem,  in dem er die Grenze zwischen Userspace und Kernelspace verschiebt.
%			- Alles bis auf bestimmte Meschanismen die im privilegierten Modues ausgeführt werden müssen werden in den Userspace ausgelagert. -> Policy Freedom
Alles, bis auf bestimmte Mechanismen die im privilegierten Modus ausgeführt werden müssen, werden vom privilegierten Modes in den Userspace ausgelagert (Policy Freedom).
%			- Ein IPC und Eventsystem wird zur Kommunikation wird vom Kern weiterhin zu Verfügung gestellt.
Übrig bleibt ein Kern,  der ein \gls{ipc}, ein Eventsystem und einen Dispatcher enthält.
%			- Code Umfang eines Mikrokern singt mit der Ausladungen von Komponenten in den Userspace -> Leicher Verifizierbar
Da nicht mehr so viele Komponenten im privilegierten Modus ausgeführt werden, ist die Anzahl der Codezeilen,  die Fehler verursachen können stark reduziert worden.
So müssen nur noch diese Komponenten den hohen Sicherheitsanforderungen entsprechen.
Das erhöht die Verifizierbarkeit deutlich.
%			- Treiber werden im Userspace implementiert -> Treiber mit unterschiedlicher Sicherheitseinstufung können voneinander isoliert werden -> Sicherheitskritische und Sicherheitsunkritische können parallel existieren.
Treiber werden im Userspace in separate Prozessen implementiert und so voneinander isoliert.
Dadurch können sicherheitskritische und sicherheitsunkritische Treiber parallel existieren und können sich so nicht mehr beeinflussen.
%			- Bestimmte Komponenten die schwierig im Userspace implementierbar sind können wie zum Beispiel Scheduling oder Ressourcenverwaltung können auch im Kern implementiert werden.
Mache Komponenten können nur schwierig im Userspace implementiert werden und müssen doch Teil des Kerns werden.
Ein Beispiel für eine Komponente kann das Scheduling oder die Speicherverwaltung sein.
\cite{Tanenbaum:2014}

%%			- Die Umsetzung auf HMP System erfolgt genauso wie beim Monolithischer Kern.
Auf einem \gls{hmp}-System sieht die Umsetzung genauso aus wie beim Monolithischer Kern.
%%			- Kern enthält im Gegensatz zum Monolithischer Kern weniger Komplexität -> einfacher zu formal zu verifizieren
%		- Hypervisor
\subsubsection{Hypervisor}
\glsreset{vm}
%				  ------------- -------------   ------------- -------------
%				  | Anwendung | | Anwendung |   | Anwendung | | Anwendung |
%				  ------------- -------------   ------------- -------------
%					|             |             |             |
%					v             v             v             v
%				  ---------------------------   ---------------------------
%				  | U    Betriebssystem     |   | U    Betriebssystem     |
%				  |-------------------------|   |-------------------------|
%				  | K                       |   | K                       |
%				  ---------------------------   ---------------------------
%					      |                              |
%					      v                              v
%				  ---------------------------------------------------------
%				  |                      Hyperspace                       |
%				  |                Scheduler    Treiber                   |
%				  |                           Eventsystem                 |
%				  |                Dispatching                            |
%				  ---------------------------------------------------------
%							     |
%							     v
%				  ---------------------------------------------------------
%				  |                       Hardware                        |
%				  ---------------------------------------------------------
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[height=0.35\textheight]{images/intern_arch_hyp}
	\caption{Aufbau eines Hypervisor}
	\label{fig:intern_arch_hyp}
\end{figure}
%			- führt neuen Schutz Level ein in dem der Hypervisor läuft
Der Hypervisor führt einen weiteren Schutzring ein.
%			- Hypervisor offeriert eine Virtuelle CPU als interfaces die alle Eigenschaften einer CPU besitzt.
Er offeriert ein \gls{vcpu} Interface die alle Eigenschaften einer \gls{cpu} emuliert.
%			- Auf vCPU laufende Betriebssystem können sollen nicht erkenne das sie nicht auf einer Echten CPU laufen
De Hypervisor verschleiert der \gls{vm}, dass sie visualisiert wird.
Aus der \gls{vm} ist nicht zu erkennen, dass sie nicht  auf einer realen Hardware arbeitet.
%			- Traps werden von Hypervisor entgegengenommen analisiert und behandelt (emuliert) oder an VM zur Ausnahmenbehandlung weiter geben
Trabs werden vom Hypervisor entgegengenommen, analysiert und behandelt oder als Interrupt an die \gls{vm} weitergegeben.
%			- Treiber können in einer VM implementiert sein (Hardware für VM sichbargemacht gemacht) oder als Virtueller Treiber im Hypervisor implementiert werden.
Treiber können hierbei in einer \gls{vm} implementiert sein, dann  die Hardware für die \gls{vm} sichtbar gemacht.
Alternativ kann der Hypervisor den Treiber implementieren und als virtuellen Treiber der \gls{vm} zur Verfügung stellen.
%			- Der Hyperspace stellt nur Event / Interrupt basiertes Interface zwischen den VMs zu Verfügung
Als Kommunikationsschnittstelle stellt der Hypervisor nur ein eventbasiertes Interface zu Verfügung.
%			- Es möglich über Virtuelle Treiber die im Hypervisor implementiert sind ein Message basiertes Interface zu implementieren
Weiter besteht die Möglichkeit, einen virtuellen Treiber zu Verfügung zustellen der eine Messageorientierte Kommunikation ermöglicht.
%			- Mit der steigender Abstraktion -> steigende Komplexität -> schwieriger zu Verifizieren
Nachteil ist, dass mit steigender Abstraktion auch die Komplexität steigt und so die Verifizierbarkeit sinkt.
%			- Maximale Abstraktion wird durch Instruktion Set Emulation erreicht -> mögliche Performance Nachteile
Die Maximale Abstraktion mit einem Hypervisor kann durch die sogenannte Instruction Set Emulation erreicht werden.
Hierbei wird ein bestehenden Instruction Set oder ein für den Hypervisor entwickelter Instruktion Set verwendet.
Nachteil von dieserer Methode ist das es Performence Verluste bei der Interpretation des Instruktoren Set auftreten.
\cite{Tanenbaum:2014}

%			- Die Umsetzung auf HMP System erfolgt genauso wie beim Monolithischer Kern und Microkern mit der Ausnahme:
%			  Auf nur MPU fähigen Systemen kann ohne Instruktion Set Emulation kein System ausgeführt werden das eine MMU benötigt.
Die Umsetzung auf einem \gls{hmp}-System erfolgt genauso wie beim monolithischer Kern und dem Mikrokern.
Ein besonderes Problem hierbei sind die nur \gls{mpu} fähigen Systeme,  die die Verwendung einer \gls{mmu} nicht ermöglichen.
Bei der Instruction Set Emulation besteht die Möglichkeit,  eine \gls{mmu} zu emulieren.
%			- Abhängig von der Grad der Abstraktion des Hypervisor steigt der Aufwand für eine Verifikation


%	- Kern Objekt Verwaltung
\subsection{Kernobjektverwaltung}
\label{sec:kern_object}
%		- Kern verwaltetet Ressourcen und Threads in Kern Objekte
Neben der Architektur stellt sich die Frage wie die Ressourcen von einem Betriebssystem auf einem \gls{hmp} verwaltet werden.
Der Kern verwaltet die Ressourcen und Threads in Kernobjekten.
%		- Der Zugriff auf Inhalt Kern Objekte ist nur von Kern aus möglich oder über Userspace API
Der Zugriff auf den Inhalt dieser Objekte ist nur vom Kern aus möglich.
Der Userspace erhält über die Betriebssystemschnittstelle Zugriff auf die Objekte.
%		- HW Probleme
Die \gls{hmp} Hardware stellt das Betriebssystem vor besondere Herausforderungen:
\begin{itemize}
%			- Multiprozessors Problematik: Große Anzahl von Prozessoren die sich Kern Objekte Teilen -> mehr als 10 Prozessoren üblich -> MUTEX erforderlich?
	\item Multiprozessorproblematik: \gls{hmp}-Systeme verfügen über eine große Anzahl von Prozessoren.
	Bei Multiprozessoren besteht immer die Problematik, dass mehrere Prozessoren auf, dass gleiche Objekt zugreifen und garantiert sein muss das immer ein gültiger Zustand existiert.
%			- Adressraum Problematik: Sicht auf RAM Speicher nicht gleich oder teile nicht für alle Prozessoren erreichbar (40 Bit Adressbus vs 32 Bit Adressbus)
	\item Adressraumproblematik: Die Sicht auf den gemeinsamen \gls{ram} unterscheidet sich oder ist nicht vollständig erreichbar für alle Prozessoren.
	Beispielsweise kann einen Prozessor ein 40-Bit-Adressraum besitzen und die anderen nur ein 32 Bit Adressraum.
%			- Cache Problematik: Atomare Schreibbefehl nicht vorhanden oder nur bis Cache realisiert, keine Cache Kohärenz
	\item Cache Problematik: Die Caches besitzen häufig keine Kohärenz und atomare Schreibbefehle sind teilweise nicht vorhanden oder werden nur bis zum Cache realisiert.
\end{itemize}
%		- Für Diese Probleme werden in dem Abschnitt Lösungen gesucht
In dieses Abschnitt werden für dieses Problem Lösungen vorgestellt und ihre Anwendbarkeit auf \gls{hmp}-Systemen untersucht.
%		- Multiprozessors Problematik
\subsubsection{Multiprozessorproblematik}
\label{sec:multi}
%			- In folgenden Abschnitt werden Methoden vorgestellt um das Zugriff Problem zu lösen
In diesem Abschnitt werden Methoden vorgestellt, um den Zugriff auf ein gemeinsames Objekt zu ermöglichen.

%			- Big Kernel Lock
\textbf{Big Kernel Lock}\\
Eine Methode ist das sogenannte Big Kernel Lock.
%				- Lockt mit einem Lock den gesamten Kern so das maximal eine Kern Instanz den Kernel betreten kann
Beim betreten des Kernes wird ein gemeinsames Lock aquiriert.
Dadurch wird verhindert, dass sich mehrere Kerne innerhalb des Kernes befinden.
So kann maximal ein Prozessor auf das Kernobjekt zugreifen.

%				- Vorteil: Einfach auf HMP über HW Semaphore oder Spinlocks realisierbar
Vorteil dieser Methode ist, dass sie sehr einfach zu realisieren ist.
Auf einem \gls{hmp}-System existieren für diesen Zweck Hardware Locks.

%				- Nachteil: Performence Nachteil bei einer großen Anzahl von Prozesoren -> HMP üblich 10 oder mehr Prozessoren -> vermutlich nicht brauchbar
Einer der Nachteile ist, dass der zeitliche Overhead mit jeder Kerninstanz exponenziell steigt.
\cite{locks:2009}

%			- Kernel Lock pro Funktion
\textbf{Kernel Lock pro Funktion}\\
%				- Nächste Stufe ist Einzelne Locks pro Kern Funktionalität
Um den Nachteil des Big Kernel Lock ein wenig abzumildern werden pro Kernfunktionalität Locks erstellt.

%				- Vorteil: Kerne Blockieren sich nur wenn sie auf eine gemeinsame Funktionalität zugreifen
Durch das Verteilen der Locks auf die Funktionen sinkt der Overhead, da die Kerne sich nur noch bei Zugriff auf die gleiche Funktionalität blockieren.

%				- Nachteil: komplexere Implementierung aber auf HMP System mit vielen HW Spin/Semaphore realisierbar
Nachteil ist, dass die Implementierung deutlich komplexer wird.
Auf einem \gls{hmp}-System wäre dieses Konzept durch die hohe Anzahl von Hardware Locks durchaus umsetzbar.
%				- Nachteil: Deadlock: Funktionen müssen über eine geschickte komplexe Hierarchie so angeordnet werden dass Deadlock vermieden werden
Weiterer Nachteil dieser Variante ist, dass hier eine Deadlock Vermeidungsstrategie verflogt werden muss.
\cite{locks:2009}

%			- Kernel Lock pro Objekt
\textbf{Kernel Lock pro Objekt}\\
%				- Kern Objekte erdenen einzeln gelockt
Die nächst komplexere Variante ist das Sperren einzelner Objekte.

%				- Vorteil: Kernel blockiere nur bei Zugriff auf ein einzeln Objekt
Vorteil dieser Methode ist, dass die Wahrscheinlichkeit, dass zwei Kerne gleichzeitig auf ein Objekt zugreifen,  nicht sehr hoch ist.
Somit blockieren die Kerne sich nur beim Zugriff auf ein gleiches Objekt.

%				- Nachteil: sehr viele Locks nötig -> noch höhere Komplexität -> auf HMP System nicht mehr mit HW Unterstützung realisierbar.
Nachteil dieser Methode ist, dass sehr viele Locks nötig sind, was gleichzeitig die Komplexität erhöht.
Weiter ist die Anzahl von vorhandenen Hardware Locks auf einem \gls{hmp}-System beschränkt, was die Anzahl von Objekten einschränkt.
Softwarelösungen sind durch die fehlenden atomaren Schreibbefehle schwierig umsetzbar.
%				- Nachteil: Deadlock: Objekte müssen über eine geschickte komplexe Hierarchie so angeordnet werden dass Deadlock vermieden werden
Weiterhin muss bei dieser Methode wieder eine komplexe Deadlock Vermeidungsstrategie durchgeführt werden.
\cite{locks:2009}

%			- RPC Protokoll
\textbf{RPC Protokoll}\\
%				- Kern Instanzen kommunizieren über ein RPC Protokoll
\glsreset{rpc}
Eine weitere Lösung für das Problem ist, dass die Kerninstanzen über ein \gls{rpc}-Protokoll miteinander kommunizieren.
%				- Kern Objekte sind auf ein Prozessor gepinnt -> Kern Instanz auf den Prozessor wird zum Verwalter des Objektes
Hierbei werden die Kernobjekte fest auf die Prozessoren verteilt.
%				- Alle Änderungen werden über RPC Protokoll beim Verwalter Kern angefragt dieser führt Änderungen und Abfragen am Objekt druch
Falls eine andere Kerninstanz auf ein Objekt zugreifen will, das ihr nicht zugeordnet ist, wird ein \gls{rpc}-Aufruf auf einem anderen Kern gestartet.
Der andere Kern führt die Anfrage aus und liefert ein Ergebnis zurück.

%				- Vorteil: Kann auch SOC übergreifend über ein Netzwerkprotokoll arbeiten
Vorteil dieser Methode ist, dass dieses Protokoll auch über ein \gls{soc} hinaus funktionieren kann und einfach auf eine Netzwerkprotokoll portiert werden kann.
%				- Vorteil: Speicherort eines Objekte muss nur auf dem Verwalter Kern bekannt sein
Ein weiterer Vorteil ist, dass nur der Verwalter eines Objektes auf das Objekt physisch zugreifen muss.
Ein entfernter Kern braucht nicht physikalisch auf den Inhalt des Objekte zuzugreifen.

%				- Nachteil: Komplexer
Nachteil dieser Methode ist, dass das Protokoll viel komplexer ist als die Locking Variante.
Dies kann bei der Verifikation des Systems zu Problemen führen.
%				- Nachteil: Anzahl der Übertagbaren Nachrichten begrentz -> Konzept für Buffer Overflow muss berücksicht werden -> Möglichweiße Vernachläsigbar wenn P2P Interrupt nicht maskiert werden kann
Ein weiterer Nachteil ist, dass die Anzahl der gleichzeitig übertragbaren Nachrichten physikalisch begrenzt ist.
Somit müssen Konzepte für den sogenannten Buffer Overflow entwickelt werden.
%				- Nachteil: Möglicher Deadlock durch zyklische Abhängigkeiten
Es besteht die Möglichkeit von zyklischen Abhängigkeiten,  die ein Deadlock auslösen kann.
\cite{locks:2009}
%		- Adressraum Problematik
\subsubsection{Adressraum Problematik}
Eine weiteres großes Problem ist, dass die Adressräume auf \gls{hmp}-Systemen nicht unbedingt auf jeder \gls{cpu} gleich schaltbar, sichtbar und zugreifbar ist.

%			- Zur Compilerzeit vereinbarter Speicherbereich
\textbf{Zur Compilzeit vereinbarter Speicherbereich}\\
Eine mögliche Lösung für dieses Problem ist das vereinbaren von Speicherbereichen zur Compilerzeit.

%				- Vortel: Einfache Umsetzung
Vorteil dieser Methode ist,  das dies extrem einfach umzusetzen ist.

%				- Nachteil: Anzahl von Objekten sind beschränkt -> Dynamik nur noch beschränkt möglich
Nachteil dieser Methode ist, dass die Anzahl der möglichen Objekte beschränkt werden.
Was die Dynamik des Systems stark beeinträchtigt.

\newpage
%			- Übersetzung der Speicheradressen über Übersetzungtable
\textbf{Übersetzung der Speicheradressen über Übersetzungstabellen}\\
%				- Jeder Kern besitzt eine Übersetzungtable für Speicheradressen von Kernel Objekten
Jeder Kern besitzt eine Übersetzungstabelle für Speicheradressen für jedes Kernobjekt.
%				- Vorteil: Dynamik möglich
So wird die Dynamik mit einem einfachen Konzept ermöglicht.

%				- Nachteil: Neu Erzeugung von Kernel Objekten ist Komplex da Speicheradresse auf allen Kernel Instanzen eingetragen werden müssen
Nachteil ist, dass bei Erstellung aller Kerne ein Eintrag in ihre Übersetzungstabelle benötigen, was die Erstellung eines neuen Objektes erschwert.
%				- Nachteil: Komplexer Löst nur das Problem der verschieden Sichten auf den Physikaischen Speicher aber nicht dass nicht jeder Speicher sichtbar ist
Weiterer Nachteil ist, dass diese Methode zwar die unterschiedlichen Adressräume erlaubt, aber nicht das Problem löst, das nicht jede Speicheradresse auf jedem Pressor sichtbar ist.

%			- RPC Protokoll
\textbf{RPC-Protokoll}\\
%				- s. Beschreibung RPC Protokoll
Das in \cref{sec:multi} beschriebene \gls{rpc}-Protokoll setzt keinerlei gleiche Adressräume zur Kommunikation voraus, daher tritt das Problem nicht auf.
%				- Vorteil: Kern Instanzen sind unabhängig voneinander

%		- Cache Problematik
\subsubsection{Cache Problematik}
Neben diesen Problemen existiert noch die Cache Kohärenzproblematik.

%			- SW basierte Cache Kohärenzprotokolle mithilfe von write-invalidate-Protokolle oder Write-Back-Update-Protokolle
\textbf{Softwarebasierte Kohärenzprotokoll}\\
%				- Implementierung von write-invalidate-Protokolle (wie MSI, MESI und  MOESI) oder Write-Back-Update-Protokolle in SW
Eine mögliche Lösung für dieses Problematik ist die Einführung eines Softwaregestützten Cache Kohärenzprotokoll wie write-invalidate-Protokolle (wie \gls{msi}, \gls{mesi} und \gls{moesi} Protokolle).

%				- Vorteil: Einheitliche Sicht auf alle Objekte auf allen Instanzen
Vorteil dieser Methode ist, dass einer einheitliche Sicht auf alle Objekte auf alle Instanzen existiert.

%				- Nachteil: Viele Implementierung nutzen die MMU -> nicht alle Kerne besitzen eine MMU -> Mögliche Lösung: Definition von Flush / Invalidirungspunkte + Locking [ref oben]
Nachteil dieserer Methode ist das die meisten Implementierungen eine MMU nutzen, die nicht auf jedem Prozessor einr \gls{hmp}-Systemes existiert.
Es besteht aber die Möglichkeit Flush / Invalidirungspunkte zu definierten.
\cite{Tanenbaum:2014}

%			- RPC Protokoll
\textbf{RPC Protokoll}\\
Das beschriebene \gls{rpc}-Protokoll besitzt keine geteilten Objekte, daher muss dieses Problem nicht betrachtet werden.
%				- s. Beschreibung RPC Protokoll
%				- Alle Instanzen haben keine gemeinsamen Objekte -> Änderungen nur über RPC Protokoll
%				- Vorteil: Kern Instanzen sind unabhängig voneinander

